
## <u><b> Version Control System - git(1) </b></u>

<br>

### ◆ Git 실습 매뉴얼 목차

#### 1. [기초](./git(1)-basics.md)
#### 2. [branch 활용법](./git(2)-branches.md)
#### 3. [원격저장소(Remote Repository) 활용법](./git(3)-remote.md)
#### 4. [원격저장소와 통신 방식](./git(4)-protocol.md)
#### 5. [병합 충돌 및 해결](./git(5)-merge.md)
#### 6. [중요 기능](./git(6)-practical.md)
#### 7. <a href="./img/git_sts.pdf" download>Spring Tool Suite(IDE)에서 git 사용법</a>


<br>

### ◆ git 주요 흐름

<div align="center">
    <img src="./img/git(1)-entire.PNG"  width="70%" height="70%">
</div>
<br/>
컴퓨터에 폴더(Project Directory)를 하나 생성한다. 그 폴더에서 init 명령어를 입력하면 같은 경로에 .git 폴더가 생기며 로컬저장소(Repository)가 만들어진다. 해당 폴더에서 git을 사용하겠다고 선언하는 것이다. 소스코드 파일을 생성/수정하여 add 하면 파일이 staging area에 등록된다. 이는 저장소에 저장할 파일을 두는 곳이다. staging area에 등록된 파일들에 대해 commit을 하면 로컬저장소에 파일이 저장된다. 순서대로 명령어를 요약하자면 다음과 같다.
<br/>

### 1. 프로젝트 폴더 생성/접근
<pre>
$ cd projectdir
</pre>

### 2. git Repository 생성
<pre>
$ git init
</pre>

### 3. git Staging area에 파일 등록(해당 파일 트래킹 시작)
<pre>
$ git add .
</pre>

### 4. git 특정 branch에 파일 등록(기본 값으로는 master branch에 등록)
<pre>
$ git commit -m "first commit message"
</pre>

### 5. 코드 수정 시 3, 4번 반복

<div align="center">
    <img src="./img/git(2)-master.PNG"  width="70%" height="70%">
</div>
<br/>
※ 파일 생성이 아닌 기존 파일이 수정된 경우 commit 명령어의 -a 옵션으로 add 와 commit을 한꺼번에 할 수 있다.  
<pre>
$ git commit -am "updated" 
</pre>

<br>

### ◆ git 기초 실습 1

### 0. git 설치하기

운영체제에 따라 설치하면 된다. 윈도우의 경우 git bash 쉘도 함께 설치해주는 것이 좋다. git 설치할 때 옵션으로 있다.   

[윈도우git설치블로그]:(https://wonderbout.tistory.com/64)

### 1. git 설치 확인하기

git bash를 열고 아래 명령어를 통해 git이 정상적으로 설치되어 있는지 확인한다.
<pre>
$ git --version

git version 2.26.2.windows.1
</pre>

### 2. 버전 컨트롤을 위한 디렉토리(폴더) 생성하기

버전 컨트롤은 디렉토리(폴더) 기준으로 수행된다. 일단 'prjdir' 폴더를 하나 생성한다. 
<pre>
$ mkdir prjdir 
</pre>

현재 위치에 있는 파일, 폴더 리스트 출력한다.
<pre>
$ ls 
prjdir
</pre>

prjdir 폴더에 접근한다.
<pre>
$ cd prjdir/ 
</pre>

git 저장소를 초기화한다.(현재 디렉토리에서 git 저장소를 생성하겠다고 선언)
<pre>
$ git init 
Initialized empty git repository in /home/work/prjdir/.git/
</pre>

.git 폴더가 생성되었는지 확인한다. 해당 폴더는 버전 컨트롤을 하며 생성되는 여러 임시 파일들이 저장되는 폴더이다. 이 폴더가 있다는 것은 그의 형제 디렉토리/파일들이 하나의 저장소 안에서 버전 컨트롤 대상임을 의미한다.

※ 버전 관리에 필요한 모든 데이터는 .git 폴더 안에 들어있다. 오브젝트 안에 파일 내용, 파일명, commit 아이디, tree 등이 생성된다. 이와 관련한 git의 동작 원리는 [git-principles.md](git-principles.md) 에서 설명한다.
<pre>
$ ls -al

total 12
drwxr-xr-x    3 work     work          4096 Apr 18 06:10 .
drwxr-xr-x    3 work     work          4096 Apr 18 06:08 ..
<b>drwxr-xr-x    7 work     work          4096 Apr 18 06:10 .git</b>
</pre>

### 3. f1.txt 파일 만들기

vim 에디터를 통해 f1.txt 라는 파일 생성한다.
입력할 내용: 'one_one'
<pre>
$ vim f1.txt 
</pre>

<pre>
$ ls -al
total 16
drwxr-xr-x    3 work     work          4096 Apr 18 06:13 .
drwxr-xr-x    3 work     work          4096 Apr 18 06:08 ..
drwxr-xr-x    7 work     work          4096 Apr 18 06:10 .git
<b>-rw-r--r--    1 work     work            33 Apr 18 06:13 f1.txt</b>
</pre>

'one_one'이 입력된 것을 확인 할 수 있다.
<pre>
bash-4.4$ cat f1.txt
one_one
</pre>

### 4. git stage area에 파일 등록하기

git에 파일이 저장되는 순서는 add → commit 이다.   
add는 내가 가지고 있는 파일 혹은 수정사항을 git의 staging area에 등록하여 트래킹하는 것이며, commit은 tracking 중인 파일을 새로운 버전으로 저장소에 등록하는 것이다.   
아직 아무것도 하지 않았기 때문에 현재 git 상태를 보면 f1.txt파일이 untracked 되고 있음을 확인할 수 있다.
실수를 방지하기 위해 git status를 수시로 확인하는 습관을 들여야한다.

※ 가장 윗줄에 출력되는 'On branch master'는 현재 master라는 이름의 branch에서 작업하고 있음을 의미한다. 현재 작업중인 정확한 주소는 HEAD라는 이름의 pointer로 가리킨다. 지금은 이해하지 않고 지나가도 된다. 자세한 설명은 [git(2)-branches.md](git(2)-branches.md)와 [git-principles.md](git-principles.md)를 참고한다.
 
<pre>
$ git status
On branch master

No commits yet

<b>Untracked files:</b>
  (use "git add <file>..." to include in what will be committed)

        f1.txt

<b>nothing added to commit but untracked files present (use "git add" to track)</b>
</pre>


명시적으로는 add 뒤에 파일 명을 적는다. $ git add . 는 모든 파일을 등록하는 것이다.
<pre>
$ git add f1.txt
</pre>

이제 f1.txt가 staging area에 새로 등록되었으며 commit 할 준비가 되었음을 확인할 수 있다.
<pre>
$ git status
On branch master

No commits yet

<b>Changes to be committed:</b>
  (use "git rm --cached 'file'..." to unstage)

        new file:   f1.txt
</pre>

### 5. git 사용자 설정하기

git 사용자를 설정해 주어야한다. 한번만 하면 된다.
<pre>
$ git config --global user.name youngjin
$ git config --global user.email youngjin@gmail.com
</pre>

### 6. git log 확인하기

git 로그를 확인해본다. 아직 commit 된 파일이 없음을 확인할 수 있다.
<pre>
$ git log
fatal: your current branch 'master' does not have any commits yet
</pre>

### 7. commit 하기

입력할 내용: 'm_one_one'   
commit 명령어를 치면 자동으로 메모장이 열린다. 이 메모장에는 commit message를 적는다.   
예를 들면, '로그인 기능 추가 _ 완성'과 같이 마지막 commit에서 추가로 변경된 사항을 적어주면 된다. 
<pre>
$ git commit f1.txt
[master (root-commit) f56faa5] <b>m_one_one</b>
 1 file changed, 1 insertion(+)
 create mode 100644 f1.txt
</pre>

### 8. git 상태 확인하기

git 상태를 확인해보면 commit할 파일이 없다고 나온다.
<pre>
$ git status
On branch master
nothing to commit, working tree clean
</pre>

이제 commit 작성자와 그 내용을 확인할 수 있다.   
commit 옆에 길이 40의 문자열은 commit id를 의미한다. 마치 피피티 이름 뒤에 _v1, _v2 ... 라고 적어서 버전관리를 위한 유니크한 식별자라고 이해하면 된다.
<pre>
$ git log
commit f56faa5d9ffe6c68fe2fc66b4240002730a2122b (HEAD -> master)
Author: young-jin-lee <dof0717@gmail.com>
Date:   Thu Jul 9 11:42:01 2020 +0900

    m_one_one
</pre>

### 9. f1.txt 파일 수정하기

수정할 내용: 'one_one' → 'one_two'   
vim 에디터를 열어서 'one_one'이라고 적었던 내용을 'one_two'로 수정하고 확인한다.
<pre>
$ vim f1.txt
$ cat f1.txt
one_two
</pre>

### 13. git 상태 확인하기

git상태를 보면 수정된 파일이 출력된다.
<pre>
$ git status
On branch master
Changes not staged for commit:
  (use "git add <file>..." to update what will be committed)
  (use "git checkout -- <file>..." to discard changes in working directory)

        <b>modified:   f1.txt</b>

no changes added to commit (use "git add" and/or "git commit -a")
</pre>

### 11. 수정된 파일을 git staging area에 파일 등록하기

수정된 파일을 staging area에 등록하고 다시 상태를 확인해보면, f1.txt가 수정되었음을 확인할 수 있다.
<pre>
$ git add f1.txt
$ git status
On branch master
Changes to be committed:
  (use "git reset HEAD <file>..." to unstage)

        <b>modified:   f1.txt</b>
</pre>

### 12. 수정된 f1.txt파일을 commit 하기

입력할 내용: 'm_one_two'
<pre>
$ git commit f1.txt
[master 3bca303] m_one_two
 1 file changed, 1 insertion(+), 1 deletion(-)
</pre>

### 13. git 상태 확인하기

commit 할 파일이 없음을 확인할 수 있다.
<pre>
$ git status
On branch master
nothing to commit, working tree clean
</pre>

### 14. git log 확인하기

commit message, commit id, 시간, 작성자 등 commit 정보를 확인할 수 있다.
<pre>
$ git log
commit 3bca3035e84e1f3a88349655285305064cd17adf (HEAD -> master)
Author: young-jin-lee <dof0717@gmail.com>
Date:   Thu Jul 9 11:43:39 2020 +0900

    m_one_two

commit f56faa5d9ffe6c68fe2fc66b4240002730a2122b
Author: young-jin-lee <dof0717@gmail.com>
Date:   Thu Jul 9 11:42:01 2020 +0900

    m_one_one
</pre>


### 15. 각 commit 사이 소스 차이를 확인하기

-p 옵션으로 각 commit 사이 소스 차이를 확인할 수 있다. one_one이 없어지고 one_two가 추가된 것을 확인할 수 있다.
<pre>
$ git log -p
commit 3bca3035e84e1f3a88349655285305064cd17adf (HEAD -> master)
Author: young-jin-lee <dof0717@gmail.com>
Date:   Thu Jul 9 11:43:39 2020 +0900

    m_one_two

diff --git a/f1.txt b/f1.txt
index 4a19a47..415c7e9 100644
--- a/f1.txt
+++ b/f1.txt
@@ -1 +1 @@
<span style="color:red;">-one_one</span>
+one_two

commit f56faa5d9ffe6c68fe2fc66b4240002730a2122b
Author: young-jin-lee <dof0717@gmail.com>
Date:   Thu Jul 9 11:42:01 2020 +0900

    m_one_one

diff --git a/f1.txt b/f1.txt
new file mode 100644
index 0000000..4a19a47
--- /dev/null
+++ b/f1.txt
@@ -0,0 +1 @@
+one_one
</pre>

***

<br>

### ◆ git 기초 실습 2

### 1. f1.txt에 one_one 내용 적고 m_one_one 메세지로 commit
### 2. f1.txt에 one_two 내용 적고 m_one_two 메세지로 commit
### 3. f1.txt에 one_three 내용 적고 m_one_three 메세지로 commit
### 4. f2.txt에 two_one 내용 적고 m_two_one 메세지로 commit
### 5. f2.txt에 two_two 내용 적고 m_two_two 메세지로 commit
### 6. f1.txt에 one_four 내용 적고 m_one_four 메세지로 commit

### 7. git log 확인

6번까지 수행했다면 아래와 같은 로그가 나와야한다.
<pre>
$ git log
commit a5ef9c7919496c23965b6ace72d819bd9bb59ed3 (HEAD -> master)
Author: young-jin-lee <youngjin@gmail.com>
Date:   Mon Jul 6 16:08:11 2020 +0900

    m_one_four

commit 86fae52d99ee9e2f872cee3d83508b8e126f3493
Author: young-jin-lee <youngjin@gmail.com>
Date:   Mon Jul 6 15:56:39 2020 +0900

    m_two_two

commit a975e4ed2586220d37e338c44b2c39015a0ae387
Author: young-jin-lee <youngjin@gmail.com>
Date:   Mon Jul 6 15:56:08 2020 +0900

    m_two_one

commit 09e0eeb930602bebfb3208401bca29f5baa52c32
Author: young-jin-lee <youngjin@gmail.com>
Date:   Mon Jul 6 15:55:40 2020 +0900

    m_one_three

commit 98c931311f4f9e072c2c7f33966211829eb53c55
Author: young-jin-lee <youngjin@gmail.com>
Date:   Mon Jul 6 15:54:30 2020 +0900

    m_one_two

commit d4504dc1d02c00e7ba0ccc13a92e90103501a907
Author: young-jin-lee <youngjin@gmail.com>
Date:   Mon Jul 6 15:53:59 2020 +0900

    m_one_one

</pre>

### 8. 커밋 사이 수정사항 확인하기

commit id를 가지고 두 버전의 차이를 확인할 수 있다. 결과로 뒤의 commit에는 존재하는데, 앞의 commit에는 없는 내용이 출력된다.
<pre>
$ git diff 09e0eeb930602bebfb3208401bca29f5baa52c32..98c931311f4f9e072c2c7f33966211829eb53c55
diff --git a/f1.txt b/f1.txt
index 9d05a68..415c7e9 100644
--- a/f1.txt
+++ b/f1.txt
@@ -1 +1 @@
-one_three
+one_two
</pre>

### 9. 과거 commit으로 돌아가기

reset을 통해 과거 버전으로 돌아갈 수 있다. git에서는 웬만하면 데이터 복구가 불가한 경우는 없지만, 이 명령어를 쓰는 일이 없도록 조심하는게 우선이다. 

<pre>
$ git reset c841426606e31446e9edd19a3a811ad0fde716f2 --hard
HEAD is now at c841426 m_one_two
</pre>